\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{courier}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{changepage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color}
\usepackage{filecontents}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=bibtex]{biblatex}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
%\usepackage{framed}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[czech]{babel}

\renewcommand{\figurename}{Obr.}
\renewcommand{\contentsname}{Obsah}

\graphicspath{{./images/}}

\newcommand{\todo}[1]{\textcolor{red}{\textbf{[[#1]]}}}

%\begin{filecontents}{doc.bib}
%\end{filecontents}
\addbibresource{doc.bib}

\title{Změna obrazu přiložením čočky}
\author{Tomáš Polášek (xpolas34)}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\huge
\noindent
\center{\textsc{\LARGE VYSOKÉ UČENÍ TECHNICKÉ V BRNĚ}}
\center{\textsc{\Large FAKULTA INFORMAČNÍCH TECHNOLOGIÍ}}
\newline
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \scalebox{0.4}
  {
    \includegraphics[scale=0.3]{FIT_logo}
  }
  \label{pic:fit_logo}
\end{center}
\end{figure}

\center{Projekt do předmětu ZPO}
\center{MIT1 2017/2018}
% Make title without page break.
{\let\newpage\relax\maketitle}
% Reset the page style
\thispagestyle{empty}

\end{titlepage}

\tableofcontents

\pagebreak

\section{Úvod}

Tento dokument obsahuje popis řešení projektu do předmětu ZPO (Zpracování Obrazu), zabývajícím se změnou obrazu přiložením čočky. Aplikace v době psaní tohoto dokumentu zatím není kompletně funkční a proto je cílem spíše představit možné řešení, které se může do finální podoby aplikace ještě změnit.

První část dokumentu -- \textit{Společná část} -- obsahuje popis řešitelského týmu, rozbor zadání, přehled aplikace a rozdělení vývoje. Druhá část -- \textit{Individuální část} -- se zabývá použitými technologiemi a technickým rozborem potenciálního řešení. Závěr dokumentu obsahuje zdroje informací, které byly použity v obou částech.

\pagebreak
\part{Společná část}

Cílem společné části dokumentu je představit způsob, jakým bude projekt řešen z pohledu organizace a plánovaných vlastností výsledné aplikace

\section{Složení týmu}

Řešitelský tým se skládá z jednoho člena, detailní informace lze najít v tabulce \ref{Tab:Team}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Členové řešitelského týmu}
  \label{Tab:Team}
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{Jméno a příjmení} & \multicolumn{1}{c|}{Login} & \multicolumn{1}{c|}{E-mail} \\ \hline
    Tomáš Polášek                          & xpolas34                   & xpolas34@stud.fit.vutbr.cz  \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Rozbor zadání}

Díky volnosti zadání projektu bylo nutné zpřesnit co by mělo být jeho výsledkem a jaké metody budou k dosažení tohoto výsledku použity.

\floatstyle{boxed} 
\restylefloat{figure}
\begin{figure}[H]
%\begin{framed}
    Jedná se o změnu obrazu přiložením čočky (příp. soustavou čoček) - spojky, rozptylky, možnost nastavení parametrů čočky (poloměr křivosti, index lomu).
Bude se jednat o okenní aplikaci, kde uživatel bude moci ovlivňovat nastavení modelu soustavy obrázek/čočka(y).
	\label{Text:Task}
    \caption{Originální znění zadání projektu.}
%\end{framed}
\end{figure}
\floatstyle{plain} 
\restylefloat{figure}

Původní znění zadání tohoto projektu, které lze vidět v rámečku \ref{Text:Task}, bylo zpřesněno následujícím způsobem: 

\begin{itemize}
	\item Čočka je zobecněna na \textit{průhledný} a \textit{konvexní} objekt, který tvoří pro každý paprsek maximálně 2 rozhraní\footnote{Každý paprsek, který do něj vnikne (první rozhraní) z něj opět vyjde pouze jednou (druhé rozhraní). }. Mezi jeho vlastnosti patří tvar, který je definovaný polygonální sítí, index lomu a případně další vlastnosti materiálu.
    \item Tvar čočky udává její funkci -- model spojky by se měl ve scéně chovat jako spojka.
    \item Čočkou lze manipulovat v prostoru virtuální scény operacemi natáčení a změna pozice.
    \item Obraz, který je čočkou modifikován je umístěn na virtuálním plátně, kterým je možno pohybovat a natáčet v prostoru virtuální scény.
    \item Pozorovatel scény je kamera, která umožňuje pozorování výsledku za použitím perspektivy (simulace lidského oka) nebo ortografické projekce (projekce na plátno).
\end{itemize}

\section{Demonstrační aplikace}

Cílem této části je představit jakým způsobem bude výsledná aplikace umožňovat uživateli práci se scénou. Hlavní prioritou je zpřístupnit konfiguraci zobrazované scény -- soustava obraz-čočka-kamera. 

\subsection{Uživatelské rozhraní}

Díky inherentně interaktivní podobě implementované funkcionality je vhodné program realizovat jako okenní aplikaci. Aplikace má pouze jedno okno, jehož základní rozložení lze vidět na obr. \ref{Obr:AppWindow} . Mezi hlavní ovládací prvky patří: lišta s menu, zobrazovací plocha a záložky s nastavením. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{AppWindow}
	\caption{Základní rozvržení uživatelského rozhraní.}
	\label{Obr:AppWindow}
\end{figure}

Menu lišta obsahuje zřídka používané funkce, u kterých není nutné, aby k nim měl uživatel přímý přístup. První z těchto funkcí je načtení obrázku z disku zařízení, na kterém aplikace běží. Po načtení je obrázek rovnou zobrazen na virtuálním plátně. Speciálním případem předchozí funkce je resetování obrázku do výchozího stavu. Poslední důležitou funkcí je uložení zobrazovaného výsledku na disk. 

Zobrazovací plocha je ústřední částí celé aplikace a proto je jí vyhrazena většina místa. Zobrazuje aktuální rozložení scény z pohledu kamery. Na obrázku \ref{Obr:AppWindow} lze vidět testovací scénu -- výchozí kostkovaný obrázek a čočku. Kromě zobrazování lze tuto plochu také použít k ovládání prvků scény, např. rotace čočky.

\pagebreak

Poslední oblast obsahuje záložky s nastavením scény, která jsou následující: 
\begin{itemize}
	\item Nastavení virtuálního plátna: 
    \begin{enumerate}
    	\item Velikost --  Tato velikost udává délku kratší strany, přičemž je u obrázku zachován poměr stran.
        \item Rotace -- Rotace plátna udána třemi úhly (\textit{Eulerovské úhly}).
        \item Pozice -- Pozice plátna ve virtuální scéně.
    \end{enumerate}
	\item Nastavení kamery: 
    \begin{enumerate}
    	\item Pozice -- Pozice kamery ve virtuální scéně.
        \item Typ -- Perspektivní (simulace lidského oka) nebo ortografická.
    \end{enumerate}
	\item Nastavení čočky: 
    \begin{enumerate}
        \item Typ -- Výběr modelu, kterým je čočka reprezentována.
    	\item Pozice -- Pozice čočky ve virtuální scéně.
        \item Rotace -- Rotace čočky v prostoru.
        \item Index lomu -- Index lomu materiálů, ze kterého je čočka vyrobena.
        \item Případně další materiálové vlastnosti.
    \end{enumerate}
	\item Nastavení prostředí: 
    \begin{enumerate}
    	\item Index lomu -- Index lomu prostředí, ve kterém je soustava ponořena.
        \item Případně další materiálové vlastnosti jako vlhkost, disperze apod.
    \end{enumerate}
	\item Nastavení webové kamery: 
    \begin{enumerate}
    	\item Zapnutí/vypnutí kamery.
        \item Snímání videa -- Virtuální plátno potom zobrazuje aktuální informace z kamery.
        \item Pořízení snímku -- Virtuální plátno obsahuje aktuální snímek kamery.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{Vstupní data}

Aplikace umožňuje aplikovat transformaci na statický obrázek načtený z disku zařízení, případně výchozího testovacího vzoru. Další možností je použít webovou kameru -- pokud ji zařízení má. V tomto případě lze živě sledovat efekt čočky na obraz z kamery, nebo udělat statický snímek.

\pagebreak

\section{Rozdělení vývoje}

Vývoj aplikace je rozdělen do tří fází: 
\begin{itemize}
	\item Teoretický rozbor zadání -- V této fázi bylo rozhodnuto jakým směrem bude původní zadání specifikováno a dále byly nastudovány metody, kterými lze výsledku dosáhnout. 
    \item Implementace ovládacího rozhraní -- Aplikace je implementována bez samotných funkčních částí, umožňuje zobrazení testovacích dat. Výsledkem by měla být okenní aplikace, do které lze doplnit metody zjištěné v první fázi.
    \item Implementace transformace obrazu -- Doplnění aplikace o funkční výpočet transformace obrazu po přiložení čočky.
\end{itemize}

Jelikož je tým složen pouze z jednoho člena, a proto není nutné práci dělit. Za všechny fáze zodpovídá \textbf{Tomáš Polášek}.

\pagebreak
\part{Individuální část}

Cílem individuální části je popsat, jaké technologie byly použity v jednotlivých fázích vývoje. Dále jsou zde rozebrány možnosti řešení poslední fáze (\textit{transformace obrazu}) vývoje.

\section{Použité technologie}

Základem aplikace je programovací jazyk \textit{C++}, ve kterém je většina jejich částí implementována. Aplikaci lze dále rozdělit do dvou částí. První z nich je samotná okenní aplikace a prvky uživatelského rozhraní. Implementace těchto částí byla provedena pomocí knihovny \textit{Qt}\cite{Qt}. Knihovna umožňuje také jednoduchý přístup k výběru souborů, nebo k webové kameře. Kromě výše zmíněných funkcí umožňuje \textit{Qt} také multiplatformní přístup ke grafické kartě skrz knihovnu \textit{OpenGL}. 

Druhou částí aplikace je samotná transformace obrazu, k čemuž bylo použito API grafické karty zpřístupněné pomocí knihovny \textit{OpenGL}\cite{OpenGL}. Programy běžící na grafické kartě byly napsány v jazyce \textit{GLSL}\cite{GLSL}.

\section{Teoretický rozbor}

Tato část obsahuje teoretický rozbor znalostí, které jsou nutné k implementaci výše zmíněné transformace obrazu přiložením čočky. Nejdříve jsou rozebrány optické jevy, které jsou důvodem vzniku dané transformace. Následuje obecná metoda, jak tyto jevy implementovat. V závěru je popsán způsob, jakým je tato metoda realizována v případě této aplikace.

\subsection{Obecná refrakce}

Při průchodu světla různými materiály\footnote{S různými indexy lomu.} vzniká několik optických jevů. Prvním z nich je jednoduchá \textit{reflexe}, kdy se paprsek světla odráží od \textit{rozhraní} mezi materiály. V případě, že paprsek dopadá pod \textit{kritickým úhlem}\footnote{Kritický úhel udává mezní úhel, od kterého již dochází k úplnému odrazu.} potom dochází k úplnému odrazu. Tento jev, v případě průchodu paprsky naším objektem (např. čočkou), zanedbáme. Pokud dojde k odrazu pouze neodražený paprsek pokračuje dále.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Refraction}
	\caption{Refrakce paprsku na rozhraní. \cite{Fresnel}}
	\label{Obr:Refraction}
\end{figure}

Dalším jevem, který se projevuje při přechodu paprsku mezi rozhraními je refrakce. Schéma tohoto jevu lze vidět na obr. \ref{Obr:Refraction}. Při refrakci se paprsek dělí do dvou částí -- výše zmíněný odraz a průchozí paprsek. Průchozí paprsek ale neprochází pod stejným úhlem, jako paprsek vstupní, ale je vychýlen o určitý úhel, který závisí na indexu lomu obou prostředí. Tento jev je popsán \textit{Snellovým} zákonem\cite{SnellsLaw}, který lze rovněž vidět na obr. \ref{Obr:Refraction}. Výsledkem refrakce je právě efekt čočky, který bude aplikace zobrazovat.

Posledním zajímavým jevem je \textit{disperze}, která v případě světla popisuje změnu úhlu refrakce v závislosti na vlnové délce. Tento jev zapříčiňuje rozklad světla a zajímavé efekty, jako je např. \textit{chromatická aberace}.

\subsection{Metoda implementace}

Primárním způsobem implementace těchto efektů jsou metody typu \uv{sledování paprsku}. Tyto metody umožňují jednoduchou a přímočarou implementaci čočky pomocí výše zmíněného \textit{Snelova} zákona. Jejich problémem je vysoká složitost, která by neumožňovala zobrazovat výsledky v reálném čase. Další nevýhodou jsou složité způsoby vykreslování polygonálních modelů. 

Na straně druhé jsou \uv{Object order} metody používány ve většině grafických aplikací a her. Jejich výhodou je vysoká rychlost a hardwarová akcelerace pomocí \textit{GPU}. U těchto metod je ale velmi problematické implementovat průchod paprsku průhledným objektem.

Obě z výše uvedených metod mají své výhody i nevýhody a proto existují i hybridní způsoby vykreslování. Jejich základní myšlenkou je mapování prostoru vykreslením objektu \uv{po vrstvách}. Vrstvy jsou odlišeny vzdáleností v paměti hloubky, z čehož vznikl název metody \textit{Depth Peeling}\cite{DepthPeeling}. Ilustrace vrstev lze vidět na obr. \ref{Obr:DepthPeeling}. Pro každou vrstvu jsou do výstupního \textit{framebufferu} zapsány informace používané v dalších fázích algoritmu.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{DepthPeeling}
	\caption{Vizualizace \textit{Depth Peeling}, jednotlivé vrstvy jsou odlišeny barvami. \cite{MultipleRefraction}}
	\label{Obr:DepthPeeling}
\end{figure}

Existuje mnoho algoritmů, které aproximují efekty \textit{refrakce}. Některé z nich používají pouze jedno rozhraní \cite{GenericRefraction}, což umožňuje jednodušší implementaci\footnote{V tomto případě není nutné mapovat prostor, ale postačí informace o normále v daném bodě.} za cenu horšího výsledku. Složitější metody mapují prostor, ale omezují se pouze na některé objekty\cite{InteractiveRefraction}\cite{RealtimeRefraction} -- konvexní, dvě rozhraní apod. Další složitost přináší podpora nekonvexních objektů a případných vnitřních odrazů \cite{DeformableRefraction}. Nakonec existují i metody, které podporují libovolný počet rozhraní, díry a více objektů \cite{MultipleRefraction}.

Díky omezením, které byly stanoveny v první části této dokumentace, byl zvolen jako referenční algoritmus \textit{Chrise Wymana}\cite{InteractiveRefraction}, který zobrazuje refrakci pro jednodušší objekty, bez vnitřních odrazů. Dále bylo využito také kapitoly o \textit{refrakci} z knihy \textit{OpenGL Shading Language}\cite{Refraction}, která popisuje implementaci \textit{refrakce} na jednom rozhraní.

\subsection{Screen-space sledování paprsků}

Upravený algoritmus použitý ve výsledné aplikaci je následující. Algoritmus se dělí do tří fází:
\begin{enumerate}
	\item Vykreslení zadní části čočky do pomocného \textit{framebufferu}.
    \item Vykreslení plátna se zdrojovým obrazem.
    \item Vykreslení přední části čočky.
\end{enumerate}

V první fázi je vykreslena zadní část čočky, pomocí nastavení \textbf{glDepthTest} na hodnotu \textbf{GL\_GREATER}. Před samotným vykreslováním je použit oddělený \textit{framebuffer}, jehož přesnost umožňuje uchovávat čísla s plovoucí řádovou čárkou neomezená na rozsah $<0;1>$. Tohoto je využito v shaderu, kde jsou do barevných komponent \textit{framebufferu} uložena normála a do alfa kanálu vzdálenost fragmentu od kamery.

V druhé fázi je vykresleno plátno se vstupním obrazem. Vykreslení je opět provedeno do odděleného \textit{framebufferu}, ale tentokrát má již standardní parametry.

V poslední fázi je vykreslena přední část čočky, nastavením \textbf{glDepthTest} na hodnotu \textbf{GL\_GREATER}. Před počátkem vykreslování jsou použity \textit{framebuffery} vygenerované v předchozích krocích a předány shaderu. Shader postupně vykoná následující operace: 

\begin{enumerate}
	\item Vypočítá své vlastní parametry -- normálu, odrazivost a vzdálenost fragmentu.
    \item Vypočítá směr a startovní pozici lomeného paprsku.
    \item Provede binární hledání průniku lomeného paprsku a hloubek opakovaným vzorkováním textury vygenerované v prvním kroku.
    \item Vyčte normálu v nalezeném bodě a provede druhý lom paprsku.
    \item Provede indexaci textury vygenerované v druhém kroku pomocí výsledného lomeného paprsku, čímž získá výslednou barvu fragmentu.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
    \centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Status1}
    \label{Obr:Status1}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
    \centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Status2}
    \label{Obr:Status2}
\end{subfigure}
\bigskip
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
    \centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Status3}
    \label{Obr:Status3}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
    \centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Status4}
    \label{Obr:Status4}
\end{subfigure}
\caption{Vizualizace jednotlivých fází algoritmu.}
\label{Obr:States}
\end{figure}

\pagebreak
% Rename the reference chapter to "Reference"
\renewcommand{\refname}{Reference}
\printbibliography

\end{document}
